% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{JeuxCartes}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U24]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=07,titre={ - Exos},mois=Mars]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%---divers---

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH07 - Dénombrement (II) - Exercices}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/0]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Déterminer les valeurs de :
	\begin{enumerate}
		\item $A_{20}^3$ ;
		\item $A_5^4$.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer les valeurs de :
	\begin{enumerate}
		\item $\dbinom{15}{4}$ ;
		\item $\dbinom{6}{5}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo2
Une course oppose 20 concurrents, dont Lucien.

\begin{enumerate}
	\item Combien y-a-t-il de podiums possibles ?
	\item Combien y-a-t-il de podiums possibles où Lucien est premier ?
	\item Combien y-a-t-il de podiums possibles dont Lucien fait partie ?
	\item On souhaite récompenser les 3 premiers en leur offrant un prix identique à chacun. Combien y-a-t-il de distributions de récompenses possibles ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo3
Une entreprise comporte 18 employés, dont 8 femmes. Pour un sondage, on choisit 3 personnes au hasard. 

\begin{enumerate}
	\item Quel est le nombre d'échantillons comportant 3 hommes ?
	\item Quel est le nombre d'échantillons comportant 2 hommes ?
	\item En déduire le nombre d'échantillons comportant au moins 2 hommes ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/4,CodeDebut=\medskip]%exo4
On dispose de 4 hélicoptères de tourisme, de 4 pilotes et de 8 hôtesses de l'air. Combien de façons différentes y a-t-il d'attribuer les pilotes et hôtesses de l'air aux hélicoptères de manière que chaque hélicoptère ait un pilote et deux hôtesses de l'air ?

\textit{On pourra raisonner sur le premier hélicoptère, puis sur le deuxième, etc}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo5
Dans mon armoire, il y a 5 paires de chaussures noires, 3 paires de chaussures marrons et 2 paires de chaussures blanches. Je peux distinguer toutes ces chaussures les unes des autres. Un matin, mal réveillé, je choisis deux chaussures au hasard.

\begin{enumerate}
	\item Combien y-a-t-il de choix possibles ?
	\item Combien y-a-t-il de choix où j'obtiens deux chaussures de même couleur ?
	\item Combien de choix amènent un pied gauche et un pied droit ?
	\item Combien de choix amènent une chaussure droite et une chaussure gauche de même couleur ?
	\item Combien de choix amènent à deux chaussures qui ne sont pas de la même paire ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo6
On tire simultanément 5 cartes d'un jeu de 32 cartes.

\begin{center}
	\MainCartesJeuAleatoire[StyleJeu=bicycl,Eventail,EspH=0,EspV=0.1,Hauteur=4]{5}~~\MainCartesJeuAleatoire[StyleJeu=bicycl,Eventail,EspH=0,EspV=0.1,Hauteur=4]{5}~~\MainCartesJeuAleatoire[StyleJeu=bicycl,Eventail,EspH=0,EspV=0.1,Hauteur=4]{5}
\end{center}

Combien de tirages différents peut-on obtenir :

\begin{enumerate}
	\item sans imposer de contraintes sur les cartes ;
	\item contenant 5 carreaux ou 5 piques ;
	\item contenant 2 carreaux et 3 piques ;
	\item contenant au moins un roi ;
	\item contenant au plus un roi ;
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo7
Au service du personnel, on compte 12 célibataires parmi les 30 employés. On désire faire un sondage, pour cela on choisit un échantillon de quatre personnes dans ce service.

\begin{enumerate}
	\item  Quel est le nombre d’échantillons différents possibles ?
	\item Quel est le nombre d'échantillons ne contenant aucun célibataire ?
	\item Quel est le nombre d'échantillons contenant au moins un célibataire ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo8
On constitue un groupe de 6 personnes choisies parmi 25 femmes et 32 hommes.

\begin{enumerate}
	\item De combien de façons peut-on constituer ce groupe de 6 personnes ? 
	\item Dans chacun des cas suivants, de combien de façons peut-on constituer ce groupe avec :
	\begin{enumerate}
		\item uniquement des hommes ;
		\item des personnes de même sexe ;
		\item au moins une femme et au moins un homme.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo9
\begin{enumerate}
	\item Une grille de jeu comporte 20 nombres. Pour jouer à ce jeu, on coche 3 cases dans cette grille.
	
	Combien de grilles différentes existe-t-il ?
	\item Une autre version de ce jeu est composée de deux grilles: la précédente avec ces 20 nombres accolées à une seconde grille comportant les lettres de A à J.
	
	Pour jouer à ce jeu, on coche 3 cases de la grille numérique et 2 cases de celle alphabétique.
	
	De combien de façons différentes peut-on jouer à ce jeu ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}